\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage[
  pdftitle={Тестирование и верификация ПО},
  pdfsubject={Практика А3},
  pdfauthor={Владимир Семенович Леверьев}
]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\setlength\parindent{1.25cm}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{solarized@base03}{HTML}{002B36}
\definecolor{solarized@base02}{HTML}{073642}
\definecolor{solarized@base01}{HTML}{586e75}
\definecolor{solarized@base00}{HTML}{657b83}
\definecolor{solarized@base0}{HTML}{839496}
\definecolor{solarized@base1}{HTML}{93a1a1}
\definecolor{solarized@base2}{HTML}{EEE8D5}
\definecolor{solarized@base3}{HTML}{FDF6E3}
\definecolor{solarized@yellow}{HTML}{B58900}
\definecolor{solarized@orange}{HTML}{CB4B16}
\definecolor{solarized@red}{HTML}{DC322F}
\definecolor{solarized@magenta}{HTML}{D33682}
\definecolor{solarized@violet}{HTML}{6C71C4}
\definecolor{solarized@blue}{HTML}{268BD2}
\definecolor{solarized@cyan}{HTML}{2AA198}
\definecolor{solarized@green}{HTML}{859900}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{solarized@base3},
  rulesepcolor=\color{solarized@base03},
  numberstyle=\tiny\color{solarized@base01},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\color{solarized@green},
  stringstyle=\color{solarized@cyan},
  identifierstyle=\color{solarized@blue},
  commentstyle=\color{solarized@base01},
  emphstyle=\color{solarized@red}
}

\pagestyle{empty}

\title{А4. Модульное тестирование в Python}
\author{Лабораторная работа для групп М-ИВТ-18 и М-ФИИТ-18}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{Цель работы}

\begin{itemize}
  \item научиться пользоваться фреймворком модульного тестирования unittest;
  \item получить представление о структуре модульных тестов.
\end{itemize}


\section*{Предварительные замечания}

\begin{itemize}
  \item В языке программирования Python отступы являются частью синтаксиса. При копировании примеров из данной практической работы очень важно следить, чтобы строки кода относящиеся к одному блоку операторов были выровнены одинаково. Недопустимо смешивание табуляторов и пробелов в одном файле. Настоятельно рекомендуется использовать для отступов пробелы.
  \item При копировании примеров из данного файла внимательно следите за одинарными и двойными кавычками. В некоторых случаях, они могут быть заменены на внешне очень похожие Unicode-символы. Помните, что подобная замена воспринимается интерпретатором как синтаксическая ошибка.
\end{itemize}


\section{Создание проекта на базе фреймворка Flask}

\begin{itemize}
  \item Проверьте, что  в систему установлены Python и PyCharm Community, если это не так — установите и их (скачайте их при необходимости с \href{http://www.python.org/}{сайта Python} и \href{http://www.jetbrains.com/}{сайта JetBrains}).
  \item Запустите PyCharm. Если при запуске PyCharm открыл старый проект, закройте его.
  \item Начните создание нового проекта. Выберите новый каталог для хранения файлов проекта. Проследите, чтобы полный путь к нему состоял только букв латинского алфавита, цифр, и символа подчеркивания. Убедитесь, что PyCharm создаст новое виртуальное окружение с правильным интерпретатором.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{a4/image3.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item После создания проекта и завершения индексации откройте настройки интерпретатора проекта (File, Settings, Project, Project Interpreter) и используя кнопку в правом верхнем углу установите пакет Flask. При его установке автоматически произойдет установка других пакетов от которых зависит его работа.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{a4/image1.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Создайте в проекте файл \texttt{server.py} и добавьте в него следующий код:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
from flask import Flask, render_template

app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index_page():
    return render_template('index.html', message='Hello')
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Создайте в проекте каталог \texttt{templates} а в нем файл \texttt{index.html}. Добавьте в него следующий код:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=HTML, inputencoding=utf8]
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Welcome</title>
</head>
<body>
<h1>{{ message }}</h1>
</body>
</html>
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Откройте редактор конфигураций запуска (Run, Edit configurations). Создайте новую конфигурацию для запуска приложения
  \begin{itemize}
    \item используйте шаблон для Python-приложений
    \item введите название конфигурации (например Server)
    \item вариант запуска: модуль
    \item название модуля: \texttt{flask}
    \item параметр: \texttt{run}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{a4/image5.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Откройте редактор переменных окружения и добавьте переменные:
  \begin{itemize}
    \item FLASK\_APP: \texttt{server.py}
    \item FLASK\_ENV: \texttt{development}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{a4/image6.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Сохраните настройки и запустите приложение (Run, Run…). Проверьте что страница \url{http://localhost:5000/} открывается в браузере.
\end{itemize}


\section{Настройка тестирования приложения}

\begin{itemize}
  \item Создайте в проекте файл \texttt{tests.py} и добавьте в него следующий код:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
from unittest import TestCase, skip
from server import app

class ServerTestCase(TestCase):
    def setUp(self):
        app.config['TESTING'] = True
        self.client = app.test_client()

    def test_index_page(self):
        response = self.client.get('/')
        self.assertIn(b'World', response.data)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Откройте редактор конфигураций запуска (Run, Edit configurations). Создайте новую конфигурацию для тестирования приложения
  \begin{itemize}
    \item используйте шаблон для тестирования Python-приложений с помощью фреймворка Unit\-test
    \item введите название конфигурации (например Tests)
    \item путь к скрипту тестирования: \texttt{tests.py}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{a4/image2.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Сохраните настройки и запустите тестирование (Run, Run…). Убедитесь, что тест приводит к ошибке, т.к. в сообщении на странице отсутствует слово "World".
  \item Измените текст сообщения (аргумент message) в файле \texttt{server.py} так, чтобы оно содержало слово \texttt{"World"} и выполните тестирование снова. Тест должен выполниться успешно.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{a4/image7.png}
\end{figure}


\section{Исследование структуры модульных тестов фреймворка unit\-test}

\begin{itemize}
  \item Откройте в PyCharm консоль Python и последовательно строка за строкой введите следующие команды:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
from pprint import pprint
from unittest import TestCase
tc = TestCase()
pprint(dir(tc))
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item В ответ интерпретатор Python покажет вам список полей и методов доступных в классе TestCase. Обратите внимание на методы, названия которых начинается со слова assert.
  \item Добавьте в файл \texttt{tests.py} новый класс ResearchTestCase унаследованный от класса TestCase (аналогично классу ServerTestCase). Добавьте в него новые методы \texttt{test\_assert\_true} и \texttt{test\_assert\_false} (аналогично методу \texttt{test\_index\_page}). Добавьте в них проверки на истинность выражения:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
class ResearchTestCase(TestCase):
    def test_assert_true(self):
        print('-= assertTrue =-')
        self.assertTrue(1 == 1)

    def test_assert_false(self):
        print('-= assertFalse =-')
        self.assertFalse(0 == 1)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Ознакомьтесь со \href{https://docs.python.org/3/library/unittest.html}{страницей документации посвященной фреймворку модульного тестирования unittest}.
  \item Добавьте в тест-кейс Research (класс ResearchTestCase) новые функции:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
@classmethod
def setUpClass(cls):
    print('-= setUpClass =-')

def setUp(self):
    print('-= setUp =-')

def tearDown(self):
    print('-= tearDown =-')

@classmethod
def tearDownClass(cls):
    print('-= tearDownClass =-')
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Выполните тестирование и проследите за последовательностью вывода диагностических сообщений. Обратите внимание, что методы \texttt{setUpClass} и \texttt{tearDownClass} являются статическими и вызываются в начале и конец тест-кейса (подкласса \texttt{TestCase}). Методы \texttt{setUp} и \texttt{tearDown} вызываются перед и после каждого теста.
  \item Добавьте в тест-кейс Research (класс \texttt{ResearchTestCase}) еще 3  новых теста (функций названия которых начинаются на слово \texttt{test}) так, чтобы в каждом из них было по 2-3 проверки (assert-метода) без повторов.
\end{itemize}


\section{Ручной запуск тестирования}

\begin{itemize}
  \item Откройте командную строку Windows
  \item С помощью команды \texttt{cd} перейдите в каталог проекта.
  \item Активируйте виртуальное окружение:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=command.com, inputencoding=utf8]
venv\scripts\activate.bat
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Запустите тестирование выполнив команду и сравните результат с аналогичным в PyCharm
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=command.com, inputencoding=utf8]
python -m unittest tests
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Ознакомьтесь с аргументами командной строки:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=command.com, inputencoding=utf8]
python -m unittest --help
\end{lstlisting}


\section{Учебный пример}

\begin{itemize}
  \item Для того, чтобы временно отключить тесты из 3 пункта добавьте перед каждым тестом строку \texttt{@skip("Тест временно отключен")} чтобы получилось так:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
    @skip("Тест временно отключен")
    def test_assert_true(self):
        print('-= assertTrue =-')
        self.assertTrue(1 == 1)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Добавьте в тест-кейс \texttt{ServerTestCase} новый тест, проверяющий наличие формы ввода на странице. Проверьте, что тест не проходит.
  \item Добавьте в \texttt{index.html} сразу после заголовка форму ввода данных и снова выполните тестирование. Убедитесь, что тест проходит.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=HTML, inputencoding=utf8]
<form method="get">
    <input type="text" name="arg1" value="{{ arg1 }}">
    <select name="op">
        <option value="plus">+</option>
        <option value="minus">-</option>
        <option value="multiply">*</option>
        <option value="divide">/</option>
    </select>
    <input type="text" name="arg2" value="{{ arg2 }}">
    {% if answer is defined %}
        <span id="answer">={{answer}}</span>
    {% else %}
        ошибка
    {% endif %}
    <input type="submit" value="Вычислить">
</form>
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Добавьте тест проверяющий наличие ответа при сложении чисел. Убедитесь, что он не проходит.
  \item Исправьте код в \texttt{server.py} так, чтобы происходило сложение двух чисел и убедитесь, что тест проходит:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
@app.route("/")
def index_page():
    context = {
        'answer': '', 'arg1': '', 'arg2': '', 'op': '',
        'message': 'Hello World!',
    }
    if all([s in request.values for s in ['arg1', 'op', 'arg2']]):
        context['op'] = request.values['op']
        context['arg1'] = int(request.values['arg1'])
        context['arg2'] = int(request.values['arg2'])
        if request.values['op'] == 'plus':
            context['answer'] = context['arg1'] + context['arg2']
    return render_template('index.html', **context)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Последовательно реализуйте операции вычитания, умножения и деления. При этом следуйте алгоритму:
  \begin{itemize}
    \item Добавление теста, тест не должен проходить
    \item Внесение простых изменений в основной код, тесты должны проходить
    \item При необходимости рефакторинг, тесты должны проходить
  \end{itemize}
  \item Просмотрите \href{https://pythonworld.ru/tipy-dannyx-v-python/isklyucheniya-v-python-konstrukciya-try-except-dlya-obrabotki-isklyuchenij.html}{статью} и добавьте тесты для проверки поведения основного кода при вводе некорректных данных и делении на ноль.
\end{itemize}


\section{Проверка покрытия кода}

\begin{itemize}
  \item Откройте настройки интерпретатора проекта (File, Settings, Project, Project Interpreter) и используя кнопку в правом верхнем углу установите пакет coverage.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{a4/image1.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Откройте окно терминала (View, Tool Windows, Terminal либо клавиши Alt+F12) и введите команды:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, inputencoding=utf8]
coverage run --omit=venv/* -m unittest tests
coverage html
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item В результате coverage выполнит тесты и соберет статистику покрытия кода и сохранит ее в формате HTML в каталоге \texttt{htmlcov}.
  \item Откройте в браузере файл \texttt{index.html} из каталога \texttt{htmlcov}, откройте статистику по каждому файлу по отдельности.
  \item Попробуйте отключить какой-либо тест, повторите запуск coverage и убедитесь в изменении его показаний.
\end{itemize}

Создайте электронное письмо на адрес \url{volodya.leveryev@gmail.com}. Сожмите каталог с файлами проекта в архив формата ZIP, прикрепите его к письму и отправьте его на проверку.

\end{document}
